\sect{Математическое описание задачи}{background}
%
В настоящем разделе формализуется задача отслеживания партитуры,
последовательно выводятся алгоритмы Dynamic Time Warping и On-line
Time Warping, а также описывается скрытая марковская модель, лежащая в
основе нашего трекера. Далее приведены рекуррентные формулы Forward и
Viterbi и кратко обсуждается схема комбинации HMM и OLTW.

Партитура задаётся последовательностью
$S=\{(p_i,\,t_i^{\text{on}},\,t_i^{\text{off}})\}_{i=1}^{N}$
из $N$ нот с высотой $p_i\in\{0,\dots,127\}$ (стандарт MIDI) и
номинальными моментами начала и конца звучания. Исполнение поступает
каузально как поток
$P=\{(q_j,\,\tau_j^{\text{on}},\,\tau_j^{\text{off}})\}_{j=1}^{M}$.
Задача отслеживания состоит в построении отображения~\eqref{eq:alignment},
введённого в~\Secref{introduction}, по информации только о прошлых
наблюдениях $q_1,\dots,q_j$.

Определим локальную функцию стоимости как абсолютную разность высот
$d(s_i,q_j) = |p_i - q_j|$ в полутонах. В большинстве случаев такая
мера достаточна; ошибки октавного типа отдельно обрабатываются на
этапе очистки входных данных (см.~\Secref{realtime}).

\textit{Dynamic Time Warping}~\cite{SakoeChiba1978,Mueller2007} строит
матрицу накопленных стоимостей $D\in\Real^{N\times M}$ согласно
рекуррентной формуле
\begin{equation}
D(i,j) = d(s_i,q_j) + \min\bigl\{D(i-1,j),\,D(i,j-1),\,
                                  D(i-1,j-1)\bigr\},
\eqlab{dtw-recursion}
\end{equation}
с граничным условием $D(1,1)=d(s_1,q_1)$. Оптимальное выравнивание
получается обратным ходом из ячейки $(N,M)$. Полоса Сакоэ-Чиба
ограничивает допустимые ячейки условием $|i-j|\le R$ и снижает
сложность до $O(NR)$, что при $R\approx 0{,}1\,N$ соответствует
ускорению на порядок при сохранении точности на ровном темпе.

\par\addvspace{2pt}
{\centering
\refstepcounter{figure}\figlab{dtw-matrix}%
\resizebox{0.85\columnwidth}{!}{\input{figures/tikz/dtw_matrix.tex}}\par
\vspace{2pt}
\footnotesize
\figurename~\thefigure. Матрица накопленных стоимостей DTW для
пятинотного фрагмента из прелюдии Шопена. Серым выделена полоса
Сакоэ-Чиба, чёрной ломаной~--- оптимальный путь выравнивания.\par}
\addvspace{4pt}

В каузальной постановке полная матрица $D$ недоступна. Метод On-line
Time Warping~\cite{Dixon2005} обрабатывает столбец за столбцом по мере
поступления новой ноты $q_j$ и поддерживает текущую оценку
выравнивания $\hat\varphi(j)$. Алгоритм управляется счётчиком
\textit{RunCount}: если выбор минимума в~\Eqref{dtw-recursion} приводит
к увеличению строки $i$ более $R_{\max}$ раз подряд, обработка
принудительно сдвигается по столбцам, что предотвращает «застревание»
на одной позиции партитуры. Псевдокод OLTW и подробный анализ
сложности приведены в~\Secref{appendix-oltw}.

Скрытая марковская модель ставит в соответствие каждой ноте партитуры
скрытое состояние $s_i\in\{1,\dots,N\}$ и описывает наблюдения
$o_t$ (либо высоту MIDI-ноты, либо вектор признаков аудио). Модель
характеризуется тройкой $\lambda=(A,B,\pi)$~\cite{Rabiner1989}: матрица
переходов $A=(A_{ij})$, эмиссионные распределения $b_i(o)$ и начальное
распределение $\pi_i$. Для score-following естественна полосная
структура матрицы переходов:
\begin{equation}
A_{ij} = \begin{cases}
p_{\text{stay}},    & j = i,\\
p_{\text{advance}}, & j = i+1,\\
p_{\text{skip}},    & j = i+2,\\
0,                  & \text{иначе},
\end{cases}
\eqlab{transition-matrix}
\end{equation}
с условием нормировки
$p_{\text{stay}}+p_{\text{advance}}+p_{\text{skip}}=1$. Самозамыкание
описывает ферматы и удлинённые ноты, переход $i\!\to\!i+2$~--- редкий
пропуск ноты исполнителем. Эмиссия для MIDI-входа моделируется
гауссовой плотностью
$b_i(o)=\mathcal{N}(o;\,p_i,\sigma^2)$, для аудиовхода~--- свёрточным
модулем (см.~\Secref{cnn-corner}).

\par\addvspace{2pt}
{\centering
\refstepcounter{figure}\figlab{hmm-states}%
\resizebox{\columnwidth}{!}{\input{figures/tikz/hmm_states.tex}}\par
\vspace{2pt}
\footnotesize
\figurename~\thefigure. Диаграмма пятисостояний HMM для фрагмента
$S=(\text{C4, E4, G4, A4, C5})$ с типичными значениями
$p_{\text{stay}}=0{,}3$, $p_{\text{advance}}=0{,}6$,
$p_{\text{skip}}=0{,}1$.\par}
\addvspace{4pt}

Каузальное оценивание положения исполнителя сводится к рекуррентному
вычислению нормированного forward-распределения:
\begin{equation}
\alpha_t(j) \propto b_j(o_t)\sum_{i=1}^{N}\alpha_{t-1}(i)\,A_{ij},
\qquad \hat\varphi(t) = \argmaxop_{j}\alpha_t(j),
\eqlab{forward-recursion}
\end{equation}
с инициализацией $\alpha_0(j)=\pi_j$. Сложность одного шага составляет
$O(N)$ благодаря разреженности матрицы~$A$. Соответствующая Viterbi-
рекурсия и её псевдокод вынесены в~\Secref{appendix-hmm}.

Стандартный вариант HMM моделирует длительность пребывания в одном
состоянии геометрическим распределением
$P(d)=p_{\text{stay}}^{d-1}(1-p_{\text{stay}})$, что некорректно для
партитур с большой разницей длительности нот. В реализации использован
подход с явной длительностью: состояние расширяется до пары $(i,d)$,
где $d$~--- счётчик такта в текущей ноте, а вероятность перехода
$p_{\text{advance}}(d,d_{\text{exp}})$ зависит от ожидаемой
длительности $d_{\text{exp}}$ согласно партитуре.

Комбинация HMM и OLTW использует сильные стороны обеих моделей. HMM
выдаёт калиброванное апостериорное распределение, по которому удобно
оценивать уверенность через
$c_t = \max_i\alpha_t(i)$. Когда $c_t<\theta_{\text{conf}}$
(в наших экспериментах $\theta_{\text{conf}}=0{,}3$), выходная оценка
переключается на OLTW, и трекер запускает процедуру повторной
синхронизации. Такая схема рассматривается далее в~\Secref{realtime}.
