\sect{Заключение}{conclusion}
%
В настоящей работе проведено систематическое теоретическое
изложение моделей и алгоритмов отслеживания партитуры в
реальном времени, развитых в литературе с 1978~\cite{SakoeChiba1978}
по 2026~год~\cite{Kim2026LiveAgents}. Изложение построено
\textit{сверху-вниз}: от постановки задачи и обзора четырёх
исторических групп подходов, через детальный разбор
математического аппарата (DTW, OLTW, HMM-Forward-Viterbi,
HSMM, гибридная HHSMM-модель Конта), к фундаменту обучения с
подкреплением (MDP, GAE, PPO, RLHF) и подробному обзору
существующих RL-применений~\cite{Dorfer2018RL,Peter2023,
Jiang2020RLDuet,Wu2024ReaLchords,Jaques2017SeqTutor}.

Сформулирована теоретическая постановка нового гибридного
подхода, в котором классический вероятностный
трекер~\cite{Cont2010} сохраняется в качестве ядра, а
RL-агент действует как тонкий слой опережающего предсказания
темпа на горизонте $200$--$500$\,мс. Положение предложенной
схемы относительно существующих RL-подходов проанализировано
явно: ни одна из известных авторам работ не рассматривает
RL-агента в роли отдельного предсказателя темпа поверх
сохраняемого трекера; в существующей классификации схема не
дублирует ни один из четырёх известных типов RL-применения к
музыке.

Существенно, что настоящая работа сознательно \textit{не
содержит численных экспериментов}. Все цифровые характеристики,
упоминаемые в тексте~--- задержка, точность выравнивания,
F1-метрики~--- приводятся со ссылками на оригинальных авторов и
описывают чужие результаты, а не наши. Такое самоограничение
позволяет дать математически выверенный, прослеживаемый по
литературе фундамент, на который можно опираться при
последующих практических разработках.

\paragraph*{Направления продолжения исследования.} В естественном
порядке возрастания сложности они таковы: реализация и численная
проверка предлагаемой гибридной схемы на синтетических данных
(прелюдии Шопена) и реальных записях концертов; систематическое
сравнение с baseline-конфигурациями~--- чистым HMM/HSMM-трекером
и end-to-end RL по~\cite{Dorfer2018RL,Peter2023}; интеграция
SSMM-приоров в матрицу переходов и DF-признаков в эмиссионную
модель с количественной оценкой их вклада; замена явного
вознаграждения на preference learning от экспертов-музыкантов
по схеме~\cite{Christiano2017Preference}; формальное исследование
сходимости и стабильности полной coupled-схемы с двусторонней
информационной связью между трекером и
RL-агентом~\cite{Cont2010}. Каждое из этих направлений
самодостаточно и может стать темой отдельной работы.

\paragraph*{Заключительное замечание.} Цель работы~--- дать
точное теоретическое описание того, что в области известно
сегодня, и явно сформулировать, чего пока не сделано. Авторы
убеждены, что аккуратное теоретическое позиционирование
является необходимым условием честной экспериментальной работы:
без него легко построить «ещё одну систему», лишь маргинально
отличающуюся от существующих. Настоящая работа является
теоретической рамкой для последующих систематических
эмпирических исследований в области отслеживания партитуры в
реальном времени.
