\sect{Приложение А. Алгоритмы Forward, Viterbi и Baum-Welch}{appendix-hmm}
%
Канонические псевдокоды трёх основных алгоритмов работы со
скрытыми марковскими моделями~--- Forward, Viterbi и
Baum-Welch~--- следуют ниже в нотации Рабинера~\cite{Rabiner1989};
обозначения те же, что и в~\Secref{math}:
$\lambda=(A,B,\pi)$~--- параметры HMM, $O=(o_1,\dots,o_T)$~---
последовательность наблюдений, $N$~--- число состояний.

\paragraph*{Forward-рекурсия.} Алгоритм решает задачу оценивания
$\Prb(O\mid\lambda) = \sum_{i=1}^N\alpha_T(i)$ за время $O(N^2 T)$.
Прямая рекурсия~\eqref{eq:forward-rec} в явной онлайн-форме с
покадровой нормировкой~\cite[\S~V-A]{Rabiner1989}:

\par\addvspace{2pt}
{\centering
\begin{minipage}{0.97\linewidth}
\footnotesize
\textbf{Алгоритм 1.} Online Forward-рекурсия. \\[1pt]
\rule{\linewidth}{0.4pt}\vspace{1pt}\\
\textbf{Вход:} $\lambda=(A,B,\pi)$; поток $o_1,o_2,\dots$ \\
\textbf{Выход:} $\tilde\alpha_t(i) = \Prb(q_t=S_i\mid o_{1:t})$ \\
1: $\alpha_1(i) \gets \pi_i\,b_i(o_1)$ для $i=1,\dots,N$ \\
2: $\tilde\alpha_1 \gets \alpha_1 / \sum_k \alpha_1(k)$ \\
3: \textbf{выдать} $\hat\varphi(1) \gets \argmaxop_i \tilde\alpha_1(i)$ \\
4: \textbf{для} $t = 2, 3, \dots$ \textbf{выполнить} \\
5: \quad \textbf{для} $j = 1, \dots, N$ \textbf{выполнить} \\
6: \quad\quad $\alpha_t(j) \gets b_j(o_t)\sum_{i}
                \tilde\alpha_{t-1}(i)\,A_{ij}$ \\
7: \quad \textbf{конец для} \\
8: \quad $\tilde\alpha_t \gets \alpha_t / \sum_k \alpha_t(k)$ \\
9: \quad \textbf{выдать} $\hat\varphi(t) \gets \argmaxop_i \tilde\alpha_t(i)$ \\
10: \textbf{конец для} \\
\rule{\linewidth}{0.4pt}
\end{minipage}\par}
\addvspace{4pt}

Эквивалентная log-форма для предотвращения underflow:
$\log\alpha_t(j) = \log b_j(o_t) + \mathrm{logsumexp}_i\bigl[
\log\tilde\alpha_{t-1}(i) + \log A_{ij}\bigr]$, что предпочтительнее
при больших~$N$ и длинных~$T$.

\paragraph*{Backward-рекурсия.} Симметричная переменная
$\beta_t(i)=\Prb(o_{t+1:T}\mid q_t=S_i,\lambda)$ необходима
прежде всего для алгоритма Баума-Уэлча и для апостериорных
оценок $\gamma_t(i) = \alpha_t(i)\beta_t(i) / \Prb(O\mid\lambda)$.
Рекурсия~\cite[уравн.~24--25]{Rabiner1989}:
\begin{equation}
\beta_T(i) = 1, \qquad
\beta_t(i) = \sum_{j=1}^N A_{ij}\,b_j(o_{t+1})\,\beta_{t+1}(j),
\eqlab{backward-app}
\end{equation}
для $t=T-1,T-2,\dots,1$.

\paragraph*{Алгоритм Витерби.} Решает задачу декодирования по
критерию максимально вероятного пути за время $O(N^2 T)$ и
память $O(NT)$. Псевдокод~\cite[уравн.~32--35]{Rabiner1989}:

\par\addvspace{2pt}
{\centering
\begin{minipage}{0.97\linewidth}
\footnotesize
\textbf{Алгоритм 2.} Viterbi для отложенного анализа. \\[1pt]
\rule{\linewidth}{0.4pt}\vspace{1pt}\\
\textbf{Вход:} $\lambda$; полная последовательность $o_{1:T}$ \\
\textbf{Выход:} оптимальная траектория $q^*_{1:T}$ \\
1: $\delta_1(i) \gets \pi_i\,b_i(o_1)$, $\psi_1(i) \gets 0$ \\
2: \textbf{для} $t = 2,\dots,T$ \textbf{выполнить} \\
3: \quad \textbf{для} $j=1,\dots,N$ \textbf{выполнить} \\
4: \quad\quad $\delta_t(j) \gets b_j(o_t)\,\max_i [\delta_{t-1}(i)A_{ij}]$ \\
5: \quad\quad $\psi_t(j) \gets \argmaxop_i [\delta_{t-1}(i)A_{ij}]$ \\
6: \quad \textbf{конец для} \\
7: \textbf{конец для} \\
8: $q^*_T \gets \argmaxop_j \delta_T(j)$ \\
9: \textbf{для} $t = T-1, T-2,\dots,1$ \textbf{выполнить} \\
10: \quad $q^*_t \gets \psi_{t+1}(q^*_{t+1})$ \\
11: \textbf{конец для} \\
\rule{\linewidth}{0.4pt}
\end{minipage}\par}
\addvspace{4pt}

В практических реализациях работают с
$\log\delta_t(i)$~\cite[уравн.~104--105]{Rabiner1989}, что
устраняет необходимость в нормировке.

\paragraph*{Алгоритм Баума-Уэлча.} Для решения задачи обучения
вводятся вспомогательные величины
\begin{equation}
\xi_t(i,j) = \frac{\alpha_t(i)\,A_{ij}\,b_j(o_{t+1})\,
                   \beta_{t+1}(j)}{\Prb(O\mid\lambda)},
\quad
\gamma_t(i) = \sum_{j=1}^N \xi_t(i,j),
\eqlab{baum-welch-aux}
\end{equation}
после чего параметры обновляются
по~\cite[уравн.~40a--40c]{Rabiner1989}:
\begin{align}
\bar\pi_i  &= \gamma_1(i),
\eqlab{bw-pi} \\
\bar A_{ij} &= \frac{\sum_{t=1}^{T-1}\xi_t(i,j)}
                    {\sum_{t=1}^{T-1}\gamma_t(i)},
\eqlab{bw-a} \\
\bar b_j(v_k) &= \frac{\sum_{t:\,o_t=v_k}\gamma_t(j)}
                      {\sum_{t=1}^{T}\gamma_t(j)}.
\eqlab{bw-b}
\end{align}
Обновлённые параметры $\bar\lambda$ гарантированно не уменьшают
правдоподобие наблюдений~\cite[\S~III-C]{Rabiner1989}; сходимость~---
к локальному, не глобальному, максимуму. Для непрерывных
наблюдений с гауссовыми смесями переоценка расширяется до
коэффициентов смеси, средних и матриц ковариации~\cite[уравн.~52--54]{Rabiner1989}.
