\sect{Приложение Г. Алгоритм PPO и теоретическая структура
RL-anticipation}{appendix-rl-detailed}
%
В настоящем приложении приводится подробный псевдокод алгоритма
Proximal Policy Optimization из~\Secref{rl-base} в применении к
теоретической постановке~\Secref{proposal}. Изложение
соответствует работе Шульмана и
коллег~\cite{Schulman2017PPO}, дополненной формализованным
этапом behavioural cloning.

\paragraph*{Двустадийная схема обучения.} В предлагаемой схеме
политика $\pi_\theta$ обучается в две стадии. На первой
стадии (behavioural cloning) минимизируется
$\mathcal{L}_{\text{BC}}$ из~\Eqref{bc-loss} по выровненной
обучающей выборке $\mathcal{D} = \{(s_t, a^*_t)\}$, в которой
$a^*_t$~--- учительская оценка темпового коэффициента,
извлечённая из ground-truth выравнивания. Эта стадия
инициализирует политику в распределении, близком к разумному,
не требуя полноценного RL-обучения. На второй стадии политика
дообучается алгоритмом PPO в среде, симулирующей живое
исполнение с возмущениями rubato.

\par\addvspace{2pt}
{\centering
\begin{minipage}{0.97\linewidth}
\footnotesize
\textbf{Алгоритм 4.} PPO с GAE и double critic
(\cite[\S~6]{Schulman2017PPO}). \\[1pt]
\rule{\linewidth}{0.4pt}\vspace{1pt}\\
\textbf{Вход:} среда $\mathcal{M}^{\text{tempo}}$, начальные
параметры $\theta_0,\phi_0$ \\
1: $\theta \gets \theta_0$, $\phi \gets \phi_0$ \\
2: \textbf{для} итераций $k = 0, 1, 2, \dots$ \textbf{выполнить} \\
3: \quad собрать roll-out длиной~$T$:
   $\{(s_t, a_t, r_t, s_{t+1})\}_{t=1}^{T}$ \\
4: \quad вычислить $\delta_t = r_t + \gamma V_\phi(s_{t+1}) -
   V_\phi(s_t)$ \\
5: \quad оценить GAE: $\hat A_t = \sum_{l=0}^{T-t-1}
   (\gamma\lambda)^l \delta_{t+l}$ \\
6: \quad оценить target: $\hat V^{\text{target}}_t = \hat A_t
   + V_\phi(s_t)$ \\
7: \quad \textbf{для} эпох $e = 1,\dots,E$ \textbf{выполнить} \\
8: \quad\quad обновить $\theta$ через мини-батч SGD на $L^{\text{CLIP}}$
   из~\eqref{eq:ppo-clip} \\
9: \quad\quad обновить $\phi$ через мини-батч SGD на
   $\bigl(V_\phi(s_t) - \hat V^{\text{target}}_t\bigr)^2$ \\
10:\quad \textbf{конец для} \\
11: \textbf{конец для} \\
\rule{\linewidth}{0.4pt}
\end{minipage}\par}
\addvspace{4pt}

\paragraph*{Гиперпараметры.} Стандартные значения,
рекомендуемые в~\cite{Schulman2017PPO} и отчасти в~\cite{Dorfer2018RL}
(в адаптации к задаче темпового предсказания), приведены ниже.

\par\addvspace{2pt}
{\centering
\refstepcounter{table}\tablab{ppo-hparams-app}%
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
  \toprule
  Гиперпараметр & Обозн.\,           & Типовое значение \\
  \midrule
  Дисконт & $\gamma$ & $0.95$ \\
  GAE-параметр & $\lambda_{\text{GAE}}$ & $0.95$ \\
  Размер мини-батча & --- & $2048$ переходов \\
  Эпох на rollout & $E$ & $10$--$32$ \\
  Клиппинг PPO & $\epsilon$ & $0.2$ \\
  Шаг обучения политики & $\eta_\theta$ & $3\!\times\!10^{-4}$ \\
  Шаг обучения критика & $\eta_\phi$ & $3\!\times\!10^{-4}$ \\
  Коэффициент value-loss & $c_1$ & $0.5$ \\
  Коэффициент энтропии & $c_2$ & $10^{-3}$--$10^{-2}$ \\
  Длина rollout & $T$ & $2048$ шагов \\
  \bottomrule
\end{tabular}\par
\vspace{2pt}
\tablename~\thetable. Гиперпараметры PPO для теоретической
постановки~\Secref{proposal}; конкретные значения подлежат
уточнению на этапе экспериментальной проверки.\par}
\addvspace{4pt}

\paragraph*{Функция вознаграждения.} В соответствии
с~\Eqref{rl-reward-proposal}, общая структура награды:
\[
r_t = -|t^{\text{render}}_t - t^{\text{perf}}_t|
- \lambda\,\mathcal{L}_{\text{align}}(t)
- \mu\,(a_t - a_{t-1})^2.
\]
Гиперпараметры $\lambda\in[0.1,1.0]$ и $\mu\in[0.05, 0.5]$
подбираются на валидации; стандартный приём~--- начать с
малых $\mu$ и постепенно увеличивать его в течение
обучения, обеспечивая «smooth ramp» от агрессивных
тренировок без штрафа гладкости к финальному режиму с
полным штрафом.

\paragraph*{Связь с двухстадийной схемой ReaLchords.} Схема
ReaLchords~\cite{Wu2024ReaLchords} использует офлайнового
учителя, видящего всю мелодию целиком, и KL-контроль к нему по
уравнению~\eqref{eq:realchords-obj}. По аналогии в нашем
контексте можно представить себе \textit{офлайнового
темпо-предсказателя}, имеющего доступ ко всему фрагменту
исполнения целиком и оптимально подбирающего темповую
траекторию. Тогда онлайновый агент дообучается с дополнительной
KL-регуляризацией к этому учителю; такое расширение
является потенциально плодотворным методологическим
заимствованием и обозначено как направление продолжения работы
в~\Secref{discussion}.
